

   
 Testov a previerok všestrannosti politických daností sa zúčastnili premiér Robert Fico, zároveň predseda strany SMER a Iveta Radičová, podpredsedníčka strany SDKÚ a zároveň volebná líderka v najbližších voľbách. Udalosť nad iné, očakávaná a všetci sme vedeli, prečo je to akurát takto. Premiér neznáša verejnú konfrontáciu, nie je prispôsobený čeliť osobnému tlaku a všetko až doteraz najradšej riešil sólo výstupmi, individuálne. Teraz sa konečne dal presvedčiť a hoci sa neposadil do konfrontačného kresla v Markíze, kde už to stihol ochutnať pri moderátorke Puškárovej a nebolo to celkom to pravé orechové, prišiel aspoň do STV a súhlasil s oponentom v sukni, s pani Ivetou Radičovou. Tam mu pšenička kvitne lepšie, vedenie STV je voči jeho osobe poddajné, skôr servilné, vláda sa prezentuje výhradne v kladoch a predpoklady uspieť aj teraz boli veľké a nádejné. 
 Využiť príležitosť sa chystali viacerí, amatéri i profesionáli, lebo porovnávať reakcie ľudí na vlastné oči a uši, naviac pri priamom kontakte sledovaných a tak, aby ste si mohli urobiť vlastný názor, to je nesmierny bonus osudu akurát pred voľbami. Dá sa totižto odhaliť a byť sám sebe garantom, kto je lepší, kto rozhľadenejší, kto korektnejší, komu to ako myslí, čo je v ňom osobne, čo vyznáva – jednoducho pekne si danú osobnosť oklasifikovať! 
 Redakcia SME na túto úlohu skúšajúcich v premiére vybrala komisiu zloženú z dvoch mužov a štyroch žien a skôr než budem analyzovať ich hodnotenie a verdikt pripomeniem, že na stránke.www,sme.sk tento verejný duel hodnotilo 3679 čitateľov denníka. Prezradím samozrejme výsledok, je v percentách podpory. Víťazkou sa stala Iveta Radičová, 61%hlasov a na Roberta Fica ich zostalo iba 39% a môžete si to prečítať na titulke týchto mienkotvorných novín. 
 Takéto anonymné hlasovanie je jednoduchšie, nikomu sa nemusíte spovedať a nikto vás neatakuje, no v tom prvom prípade, povedať nahlas kto bol lepší, to už chce viac ako len trošku zodpovednosti a odvahy. Preberiem si tie osobnosti spolu s vami, pokúsim sa neanonymne uplatniť zásady klasifikácie tak, ako mi boli vlastné – bol som náročný, ale uznanlivý a spravodlivý kantor – a pokúsime sa odhaliť, ako vznikol výsledok nekorešpondujúci s tým verejným aktom. Pri jednej remíze vyhral Robert Fico 4 : 1. 
 Grigorij Mesežnikov, politológ, človek v zrelom veku, často viditeľný a počuteľný expert, mne neznámej proveniencie, lebo aj to môže byť dôležitý podtext, sa vyjadril takto. 
 Fico bol dominantný, útočný, zahmlieval, zavádzal a hovoril dosť agresívnym spôsobom. Pripomínal Paroubka z českej kampane. Téma maďarskej problematiky bola pre SDKÚ nevýhodná, podľa Mesežnikova Radičová nevedela ozrejmiť v čom spočíva ich stanovisko v tomto smere, ale v druhej časti sa všetko vyrovnalo, ba boli epizódky, keď bola Radičová presvedčivejšia. Podľa tohto examinátora Fico maďarský syndróm zvládol lepšie a dal mu bod! 
 Jasné, hrubé nedostatky klasifikácie a neviem, prečo sa to stalo. Ak niekto klame, zavádza, útočí, zahmlieva, nuž potom pri ostatnej vyrovnanosti výkonu je bod pre Fica protekcia ako Brno, aby som použil známe porovnanie. Naviac, keď Radičová rozprávala o riešení sporu s Maďarskom na súde v Haagu bol Mesežnikov asi na toalete, lebo to povedala a vysvetlila polopaticky, vôbec nie v hádankách. 
 Miroslav Kusý, politológ, je moja kategória vekom a bol celkom korektný. Radičová bola vecnejšia, hovorila koncentrovane, vedela vysvetliť stanoviská SDKÚ –tie, keď bol Mesežnikov na toalete – a Fico sa často opakoval, skákal jej do reči a osobne útočil. Bolo mi jasné, že sme sa pozerali na rovnakú reláciu a ten bod pre Radičovú ma vôbec neprekvapil. 
 Stanislava Belická, odborníčka na spravodajstvo a publicistiku nehodnotila výkony, ale reláciu. To sklamanie nad kvalitou tohto O 5 minút dvanásť s ňou zdieľam, už som blog informoval aj ja, mala pravdu. Ináč vraj iba nuda, nikto ju  neprekvapil a tak remíza. 
 Silvia Kušnírová, bývalá moderátorka, majiteľka PR agentúry. Osôbka, ktorú som pri jej nedobrovoľnom odchode zo sveta televíznych médií odprevádzal článkom, keď si pamätám celkom pozitívnym, sa zamerala tiež akosi viac na možnosti televízie. Premiér mal vraj míting, Radičová zasa prednášku a vyčítala jej, že pred voľbami nebola ostrá a konfrontačná. Hlas však dala Ficovi a naozaj som neuhádol, prečo? Hrubé porušenie klasifikácie, čo je v jej prípade celkom pochopiteľné, je na očiach a nechce sa dať vidieť s blatom na čižmách. 
 Simona Bubánová, majiteľka reklamnej agentúry sa prezentovala zvláštne. Vraj každý z hostí mal svoj zámer a cieľ, Fico mal viac priestoru a zahral maďarskou kartou. Radičová udržala kultivovaný prejav, získala veľa pozitívnych bodov, ale neukázala konfrontáciu. Ktohovie prečo však dala svoj bod premiérovi. Iba tak sám pre seba a trošku škodoradostne som si položil potichučky otázku, ktorá politická strana jej firmu oslovila pred týmito voľbami, ale radšej si to nechám pre seba! 
 Oľga Škvareninová, odborníčka na nonverbálnu komunikáciu bola poslednou v skúšobnej komisii. Je to aj môj koníček a s tým, ako to videla táto expertka tak celkom nesúhlasím. Obaja sedeli zle, ruky mali položené na stole ako hráči mariášu, klopkali si nohami a Radičová veru aj hľadela ponad okuliare a pôsobila ako mentor. Pre mňa bola mentorom, lebo Fico si to vyslúžil, ale aj tak, pri vyrovnanom skóre dostal bod Fico. 
 Zhrnutie je jasné, skúšobná komisia svoju robotu nezvládla. Jasné, naznačil som, že je to naozaj zložitá úloha, všetko má hodnotu a charakter bumerangu, takže čo ma nepáli... Potešilo ma, že zmysel pre spravodlivosť a stavovskú česť prezentoval Miroslav Kusý a potvrdil, že starí páni ešte nepatria do starého železa naopak a odvaha je im tiež vlastná . V každom prípade však, do budúcnosti rada pre všetkých čo v tom majú podiel, zástoj či účasť – nič nesmie byť amatérske, nič nemôže byť nepripravené, moderátor v televízii musí byť osobnosť schopná realizovať očakávaný súboj bez problémov a bez scenára ako cestovný poriadok, lebo ináč to bude zasa celkom o ničom. 

